{
  "category": [
    {
      "id": 1,
      "question": "I mass-media possono essere definiti strumenti di apprendimento informale?",
      "options": [
        "No",
        "Quanto utilizzati in contesti di apprendimento strutturato",
        "In determinate condizioni",
        "Si"
      ],
      "correctAnswer": "Si",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Quale tra le seguenti può essere definita una caratteristica dell'apprendimento in età adulta?",
      "options": [
        "Ha luogo in contesti strutturati",
        "Nessuna delle risposte",
        "Ricostruisce contenuti attraverso le emozioni",
        "L'apprendimento è il modo in cui l'adulto acquisisce, interpreta, organizza, modifica o assimila e costruisce significati"
      ],
      "correctAnswer": "L'apprendimento è il modo in cui l'adulto acquisisce, interpreta, organizza, modifica o assimila e costruisce significati",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Quale è stato il contributo della teoria psicoanalitica all'apprendimento esperienziale?",
      "options": [
        "attenzione alla comprensione delle norme sociali dominanti e strutturanti l'esperienza",
        "attenzione al rivelare i desideri inconsci e le paure",
        "attenzione alla partecipazione a comunità di pratica",
        "attenzione alla riflessione sull'esperienza concreta"
      ],
      "correctAnswer": "attenzione al rivelare i desideri inconsci e le paure",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Quale è stato il contributo della teoria culturale all'apprendimento esperienziale?",
      "options": [
        "attenzione alla riflessione sull'esperienza concreta",
        "attenzione alla comprensione delle norme sociali dominanti e strutturanti l'esperienza",
        "attenzione alla partecipazione a comunità di pratica",
        "attenzione al rivelare i desideri inconsci e le paure"
      ],
      "correctAnswer": "attenzione alla comprensione delle norme sociali dominanti e strutturanti l'esperienza",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Quele tra le seguenti è una caratteristica del modello di Jarvis?",
      "options": [
        "un processo di trasformazione",
        "la didattica inclusiva",
        "il modello sociologico",
        "la presenza dell'educatore"
      ],
      "correctAnswer": "un processo di trasformazione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Quale è stato il contributo della teoria costruttivista all'apprendimento esperienziale?",
      "options": [
        "attenzione alla partecipazione a comunità di pratica",
        "attenzione alla riflessione sull'esperienza concreta",
        "attenzione al rivelare i desideri inconsci e le paure",
        "attenzione alla comprensione delle norme sociali dominanti e strutturanti l'esperienza"
      ],
      "correctAnswer": "attenzione alla riflessione sull'esperienza concreta",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Qule è il tratto saliente del modello di Usher, Bryant e Johnston?",
      "options": [
        "attenzione alla partecipazione a comunità di pratica",
        "attenzione alla riflessione sull'esperienza concreta",
        "gli studiosi considerano l'esperienza come un testo che, nonostante il grande sforzo che richiede per essere letto e interpretato, non possa avere significati che siano da assumersi come definitivi o durevoli",
        "attenzione alla comprensione delle norme sociali dominanti e strutturanti l'esperienza"
      ],
      "correctAnswer": "gli studiosi considerano l'esperienza come un testo che, nonostante il grande sforzo che richiede per essere letto e interpretato, non possa avere significati che siano da assumersi come definitivi o durevoli",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Quale è stato il contributo della teoria situazionale all'apprendimento esperienziale?",
      "options": [
        "attenzione alla comprensione delle norme sociali dominanti e strutturanti l'esperienza",
        "attenzione al rivelare i desideri inconsci e le paure",
        "attenzione alla partecipazione a comunità di pratica",
        "attenzione alla riflessione sull'esperienza concreta"
      ],
      "correctAnswer": "attenzione alla partecipazione a comunità di pratica",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Che cosa sono le critical practices nel modello di Usher, Bryant e Johnston?",
      "options": [
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;",
        "nascono dal riconoscimento che l'esperienza non può essere assunta come un dato ineluttabile.  L'attenzione è rivolta al cambiamento dei contesti sociali e di appartenenza in cui la persona si muove, piuttosto che al tentativo di adattarvisi",
        "significa che l'esperienza è tale a causa di una transazione che avviene tra l'individuo e ciò che, in un dato momento, costituisce l'ambiente in cui si muove",
        "l'esperienza per essere considerata tale deve manifestare i principi di continuità e interazione;"
      ],
      "correctAnswer": "nascono dal riconoscimento che l'esperienza non può essere assunta come un dato ineluttabile.  L'attenzione è rivolta al cambiamento dei contesti sociali e di appartenenza in cui la persona si muove, piuttosto che al tentativo di adattarvisi",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Come possiamo definire la riflessione sull'azione?",
      "options": [
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;",
        "è il processo che permette di tornare consapevolmente sull'esperienza vissuta",
        "l'esperienza per essere considerata tale deve manifestare i principi di continuità e interazione;",
        "implica che ogni esperienza assorbe qualcosa da quelle che l'hanno preceduta e, allo stesso tempo, modifica in qualche modo la qualità di quelle che verranno in seguito"
      ],
      "correctAnswer": "è il processo che permette di tornare consapevolmente sull'esperienza vissuta",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Quali tra le seguenti sono dimensioni peculiari della pratica riflessiva?",
      "options": [
        "il modello sociologico",
        "le credenze e le pratiche",
        "la presenza dell'educatore",
        "la didattica inclusiva"
      ],
      "correctAnswer": "le credenze e le pratiche",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Quale tra le seguenti definizioni è applicabile alla pratica riflessiva?",
      "options": [
        "attenzione alla partecipazione a comunità di pratica",
        "attenzione al rivelare i desideri inconsci e le paure",
        "attenzione alla comprensione delle norme sociali dominanti e strutturanti l'esperienza",
        "richiede un'interruzione intenzionale dell'azione che permetta al soggetto di prendere in considerazione la molteplicità delle prospettive che possono concorrere a definire una situazione o un problema"
      ],
      "correctAnswer": "richiede un'interruzione intenzionale dell'azione che permetta al soggetto di prendere in considerazione la molteplicità delle prospettive che possono concorrere a definire una situazione o un problema",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Che cosa contraddistingue la riflessione nel corso dell'azione da altri tipi di riflessione?",
      "options": [
        "nessuno",
        "l'esperienza per essere considerata tale deve manifestare i principi di continuità e interazione;",
        "il suo immediato significato per l'azione",
        "significa che l'esperienza è tale a causa di una transazione che avviene tra l'individuo e ciò che, in un dato momento, costituisce l'ambiente in cui si muove"
      ],
      "correctAnswer": "il suo immediato significato per l'azione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Che cosa è quella che Schön chiama \"la consapevolezza dei dilemmi\"?",
      "options": [
        "ricostruisce contenuti attraverso le emozioni",
        "quando una comunità di professionisti incorpora idee molteplici e contrastanti sulle strutture adatte alla costruzione di problemi e di ruoli",
        "attenzione alla partecipazione a comunità di pratica",
        "implica che ogni esperienza assorbe qualcosa da quelle che l'hanno preceduta e, allo stesso tempo, modifica in qualche modo la qualità di quelle che verranno in seguito"
      ],
      "correctAnswer": "quando una comunità di professionisti incorpora idee molteplici e contrastanti sulle strutture adatte alla costruzione di problemi e di ruoli",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Quale tra le seguenti è una tipologia di ricerca rilessiva?",
      "options": [
        "La ricerca-azione",
        "la ricerca qualitativa",
        "la ricerca quantitativa",
        "la ricerca per la costruzione del repertorio"
      ],
      "correctAnswer": "la ricerca per la costruzione del repertorio",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "Che cosa può fare la ricerca educativa?",
      "options": [
        "indica la particolare modalità di partecipazione della persona-che-apprende coinvolta nella pratica reale di un esperto",
        "la partecipazione attiva",
        "una comunità di pratica",
        "costruire repertori di pratiche"
      ],
      "correctAnswer": "costruire repertori di pratiche",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Che cosa è la partecipazione periferica legittima?",
      "options": [
        "implica che ogni esperienza assorbe qualcosa da quelle che l'hanno preceduta e, allo stesso tempo, modifica in qualche modo la qualità di quelle che verranno in seguito",
        "indica la particolare modalità di partecipazione della persona-che-apprende coinvolta nella pratica reale di un esperto",
        "l'esperienza per essere considerata tale deve manifestare i principi di continuità e interazione;",
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;"
      ],
      "correctAnswer": "indica la particolare modalità di partecipazione della persona-che-apprende coinvolta nella pratica reale di un esperto",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Su quale aspetto si soffermano Lave e Wenger nella definizione di apprendimento situato?",
      "options": [
        "il modello sociologico",
        "la didattica inclusiva",
        "sulle forme di partecipazione sociale che forniscono il contesto",
        "la presenza dell'educatore"
      ],
      "correctAnswer": "sulle forme di partecipazione sociale che forniscono il contesto",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "Per avere una comunità di pratica è sufficiente associare il concetto di pratica e quello di comunità?",
      "options": ["a volte", "dipende dal contesto", "si", "no"],
      "correctAnswer": "no",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Una pratica è il frutto di una negoziazione tra:",
      "options": [
        "tutti gli esperti del campo",
        "aspetti materiali e immateriali",
        "la metafisica della relatà e il pensiero",
        "esperti e soggetti esterni alla comunità"
      ],
      "correctAnswer": "aspetti materiali e immateriali",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "E' possibile progettare una comunità di pratica se non esiste un network preesistente?",
      "options": [
        "no",
        "si a deterimante condizioni",
        "solo in azienda",
        "solo nella scuola"
      ],
      "correctAnswer": "no",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "La comunità di pratica nasce:",
      "options": [
        "spontaneamente",
        "se progettata in modo accurato",
        "su iniziativa del management",
        "può solo essere costruita da un formatore"
      ],
      "correctAnswer": "spontaneamente",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "Che cosa si intende con partecipazione all'intrno della comunità di pratica?",
      "options": [
        "legittimare chi non fa parte della comunità",
        "essere partecipanti attivi nelle pratiche di comunità sociali e nella costruzione di identità",
        "essere partecipanti attivi della comunità per differenziarsi dai partecipanti passivi",
        "non è applicabile"
      ],
      "correctAnswer": "essere partecipanti attivi nelle pratiche di comunità sociali e nella costruzione di identità",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Quale definizione di Comunità di pratica è corretta?",
      "options": [
        "è il processo che permette di tornare consapevolmente sull'esperienza vissuta",
        "richiede un'interruzione intenzionale dell'azione che permetta al soggetto di prendere in considerazione la molteplicità delle prospettive che possono concorrere a definire una situazione o un problema",
        "nascono dal riconoscimento che l'esperienza non può essere assunta come un dato ineluttabile. L'attenzione è rivolta al cambiamento dei contesti sociali e di appartenenza in cui la persona si muove, piuttosto che al tentativo di adattarvisi",
        "gruppi di persone che condividono un interesse, un insieme di problemi, una passione rispetto a una tematica e che approfondiscono la loro conoscenza ed esperienza in quest'area mediante interazioni continue"
      ],
      "correctAnswer": "gruppi di persone che condividono un interesse, un insieme di problemi, una passione rispetto a una tematica e che approfondiscono la loro conoscenza ed esperienza in quest'area mediante interazioni continue",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "Che cosa è l'impegno reciproco?",
      "options": [
        "attenzione alla comprensione delle norme sociali dominanti e strutturanti l'esperienza",
        "indica la particolare modalità di partecipazione della persona-che-apprende coinvolta nella pratica reale di un esperto",
        "essere partecipanti attivi nelle pratiche di comunità sociali e nella costruzione di identità",
        "Una CdP necessita di mantenere nel tempo intense relazioni di impegno reciproco, organizzato intorno ai compiti da svolgere"
      ],
      "correctAnswer": "Una CdP necessita di mantenere nel tempo intense relazioni di impegno reciproco, organizzato intorno ai compiti da svolgere",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "Come può essere definita l'impresa comune in una comunità di pratica?",
      "options": [
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;",
        "le credenze e le pratiche",
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "il suo immediato significato per l'azione"
      ],
      "correctAnswer": "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "Coltivare la Comunità di pratica significa:",
      "options": [
        "richiede un'interruzione intenzionale dell'azione che permetta al soggetto di prendere in considerazione la molteplicità delle prospettive che possono concorrere a definire una situazione o un problema",
        "dirigere l'apprendimento",
        "la presenza dell'educatore",
        "stimolare la riflessione"
      ],
      "correctAnswer": "stimolare la riflessione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "Che cosa significa aprire un dialogo tra prospettive interne ed esterne alla comunità di pratica?",
      "options": [
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "Il confronto con l'esterno può favorire una migliore comprensione del potenziale della comunità",
        "Gli elementi di progettazione dovrebbero porsi come dei catalizzatori per un'evoluzione naturale della comunità",
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;"
      ],
      "correctAnswer": "Il confronto con l'esterno può favorire una migliore comprensione del potenziale della comunità",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "Che cosa significa sviluppare spazi di comunità sia pubblici che privati?",
      "options": [
        "Gli elementi di progettazione dovrebbero porsi come dei catalizzatori per un'evoluzione naturale della comunità",
        "La dimensione pubblica e quella privata sono strettamente correlate, la loro efficace gestione è la chiave per il successo della comunità",
        "Il confronto con l'esterno può favorire una migliore comprensione del potenziale della comunità",
        "Fare in modo che i membri della comunità, siano centrali (core), attivi (active) o periferici (peripheral) e ricoprano ruoli specifici"
      ],
      "correctAnswer": "La dimensione pubblica e quella privata sono strettamente correlate, la loro efficace gestione è la chiave per il successo della comunità",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "Che cosa significa progettare l'evoluzione di una comunità di pratica?",
      "options": [
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;",
        "le credenze e le pratiche",
        "Gli elementi di progettazione dovrebbero porsi come dei catalizzatori per un'evoluzione naturale della comunità"
      ],
      "correctAnswer": "Gli elementi di progettazione dovrebbero porsi come dei catalizzatori per un'evoluzione naturale della comunità",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "Che cosa significa favorire differenti livelli di partecipazione in una comunità di pratica?",
      "options": [
        "Il confronto con l'esterno può favorire una migliore comprensione del potenziale della comunità",
        "Gli elementi di progettazione dovrebbero porsi come dei catalizzatori per un'evoluzione naturale della comunità",
        "Fare in modo che i membri della comunità, siano centrali (core), attivi (active) o periferici (peripheral) e ricoprano ruoli specifici",
        "Gli elementi di progettazione dovrebbero porsi come dei catalizzatori per un'evoluzione naturale della comunità"
      ],
      "correctAnswer": "Fare in modo che i membri della comunità, siano centrali (core), attivi (active) o periferici (peripheral) e ricoprano ruoli specifici",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "Che cosa significa concentrarsi sul valore in una comunità di pratica?",
      "options": [
        "Fare in modo che i membri della comunità, siano centrali (core), attivi (active) o periferici (peripheral) e ricoprano ruoli specifici",
        "Il confronto con l'esterno può favorire una migliore comprensione del potenziale della comunità",
        "Creare occasioni per incoraggiare i membri a esplicitare il valore attribuito alla comunità nel corso del suo sviluppo",
        "Valorizzare economicamente la CdP"
      ],
      "correctAnswer": "Creare occasioni per incoraggiare i membri a esplicitare il valore attribuito alla comunità nel corso del suo sviluppo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "Cosa può innescare un dilemma disorientate?",
      "options": [
        "un processo di trasformazione",
        "una comunità di pratica",
        "la partecipazione attiva",
        "indica la particolare modalità di partecipazione della persona-che-apprende coinvolta nella pratica reale di un esperto"
      ],
      "correctAnswer": "un processo di trasformazione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "Nella teoria trasformativa l'apprendimento rappresenta la capacità di:",
      "options": [
        "Creare occasioni per incoraggiare i membri a esplicitare il valore attribuito alla comunità nel corso del suo sviluppo",
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;",
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "Ricordare, validare e agire"
      ],
      "correctAnswer": "Ricordare, validare e agire",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "Come possiamo schematizzare l'apprendimento nella teoria trasformativa?",
      "options": [
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "la ricerca per la costruzione del repertorio",
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;",
        "Capacità di esplicitare, schematizzare, interiorizzare"
      ],
      "correctAnswer": "Capacità di esplicitare, schematizzare, interiorizzare",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "In che cosa consiste il principio di continuità dell'esperienza secondo Dewey?",
      "options": [
        "implica che ogni esperienza assorbe qualcosa da quelle che l'hanno preceduta e, allo stesso tempo, modifica in qualche modo la qualità di quelle che verranno in seguito",
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;",
        "l'esperienza per essere considerata tale deve manifestare i principi di continuità e interazione;",
        "significa che l'esperienza è tale a causa di una transazione che avviene tra l'individuo e ciò che, in un dato momento, costituisce l'ambiente in cui si muove"
      ],
      "correctAnswer": "implica che ogni esperienza assorbe qualcosa da quelle che l'hanno preceduta e, allo stesso tempo, modifica in qualche modo la qualità di quelle che verranno in seguito",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "Come ha inizio il processo di apprendimento secondo Jervis?",
      "options": [
        "in modo casuale",
        "in modo volontario",
        "all'interno dell'aula",
        "Quando si è alle prese con un'esperienza la cui elaborazione non possa essere automaticamente accomodata o assimilata"
      ],
      "correctAnswer": "Quando si è alle prese con un'esperienza la cui elaborazione non possa essere automaticamente accomodata o assimilata",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "Che cosa è uno schema di significato nella teoria trasformativa?",
      "options": [
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "E' costituito da aspettative abituali e da regole implicite che supportano il processo d'interpretazione",
        "Capacità di esplicitare, schematizzare, interiorizzare",
        "la ricerca per la costruzione del repertorio"
      ],
      "correctAnswer": "E' costituito da aspettative abituali e da regole implicite che supportano il processo d'interpretazione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "Quale tra i seguenti è un termine chiave della pratica trasformativa?",
      "options": [
        "partecipazione periferica",
        "prossimità",
        "prospettiva di significato",
        "comunità"
      ],
      "correctAnswer": "prospettiva di significato",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "La trasformazione delle prospettive comporta?",
      "options": [
        "un senso rafforzato del Sé",
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;",
        "le credenze e le pratiche",
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco"
      ],
      "correctAnswer": "un senso rafforzato del Sé",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "Quali sono le tipologie di prospettive di significato individuate da Mezirow?",
      "options": [
        "storiche e politiche",
        "epistemologiche, sociolinguistiche e psicologiche",
        "di natura formale e informale",
        "nessuna di queste"
      ],
      "correctAnswer": "epistemologiche, sociolinguistiche e psicologiche",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "Quale è Il contributo di Wildemeersch e Leirman alla prospettiva trasfrormativa?",
      "options": [
        "la didattica inclusiva",
        "il mondo della vita auto-dimostrato, minacciato, trasformato",
        "la presenza dell'educatore",
        "il modello sociologico"
      ],
      "correctAnswer": "il mondo della vita auto-dimostrato, minacciato, trasformato",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "Quali tra le seguenti sono fasi del processo di trasformazione delle prospettive di significato?",
      "options": [
        "la partecipazione periferica",
        "la partecipazione attiva",
        "la pianificazione di un corso d'azione",
        "la pratica"
      ],
      "correctAnswer": "la pianificazione di un corso d'azione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "Che cosa è una distorsione socioculturale?",
      "options": [
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "coinvolgono i sistemi di credenze che gli adulti assumono come scontati e si riferiscono alle relazioni sociali e di potere",
        "un senso rafforzato del Sé",
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;"
      ],
      "correctAnswer": "coinvolgono i sistemi di credenze che gli adulti assumono come scontati e si riferiscono alle relazioni sociali e di potere",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "Che cosa è una distorsione epistemologica?",
      "options": [
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "un senso rafforzato del Sé",
        "una visione distorta dell'approccio alla conoscenza",
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;"
      ],
      "correctAnswer": "una visione distorta dell'approccio alla conoscenza",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "Che cosa è una distorsione psicologica?",
      "options": [
        "coinvolgono i sistemi di credenze che gli adulti assumono come scontati e si riferiscono alle relazioni sociali e di potere",
        "producono modi di sentire e agire che causano dolore, perché risultano incoerenti con il concetto di Sé e il profilo che l'adulto vuole darsi",
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "un senso rafforzato del Sé"
      ],
      "correctAnswer": "producono modi di sentire e agire che causano dolore, perché risultano incoerenti con il concetto di Sé e il profilo che l'adulto vuole darsi",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "Quale è il rapporto tra riflessione e trasformazione secondo Mezirow?",
      "options": [
        "un senso rafforzato del Sé",
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;",
        "è proprio il processo di riflessione retroattiva sugli apprendimenti che l'adulto ha maturato a permettere di giustificarne la validità in circostanze inedite",
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco"
      ],
      "correctAnswer": "è proprio il processo di riflessione retroattiva sugli apprendimenti che l'adulto ha maturato a permettere di giustificarne la validità in circostanze inedite",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "Come può essere definita in sintesi la teoria trasformativa?",
      "options": [
        "considera la riflessione critica come l'esperienza di apprendimento più significativa dell'adultità",
        "indica la particolare modalità di partecipazione della persona-che-apprende coinvolta nella pratica reale di un esperto",
        "essere partecipanti attivi nelle pratiche di comunità sociali e nella costruzione di identità",
        "attenzione alla comprensione delle norme sociali dominanti e strutturanti l'esperienza"
      ],
      "correctAnswer": "considera la riflessione critica come l'esperienza di apprendimento più significativa dell'adultità",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "Come viene definita la riflessione da Mezirow?",
      "options": [
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "un senso rafforzato del Sé",
        "è definita come una valutazione del come e del perché si pensa, si senta e si agisca",
        "coinvolgono i sistemi di credenze che gli adulti assumono come scontati e si riferiscono alle relazioni sociali e di potere"
      ],
      "correctAnswer": "è definita come una valutazione del come e del perché si pensa, si senta e si agisca",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "Che cosa sono gli schemi di significato nella teoria trasformativa?",
      "options": [
        "strutture generali di aspettativa, regole implicite per interpretare le situazioni",
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "è un set di risorse condivise dalla comunità che include routine, parole, strumenti, modi di operare, storie, gesti, simboli, azioni o concetti che la comunità ha prodotto o adottato",
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco"
      ],
      "correctAnswer": "strutture generali di aspettativa, regole implicite per interpretare le situazioni",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "Che cosa sono gli: \"Habits of mind\"?",
      "options": [
        "modi di vedere il mondo basati sul nostro background, esperienza, cultura e personalità",
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "considera la riflessione critica come l'esperienza di apprendimento più significativa dell'adultità",
        "producono modi di sentire e agire che causano dolore, perché risultano incoerenti con il concetto di Sé e il profilo che l'adulto vuole darsi"
      ],
      "correctAnswer": "modi di vedere il mondo basati sul nostro background, esperienza, cultura e personalità",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "In che cosa consiste il principio di interazione dell'esperienza?",
      "options": [
        "tutto ciò che può genuinamente definirsi educazione avviene attraverso l'esperienza;",
        "implica che ogni esperienza assorbe qualcosa da quelle che l'hanno preceduta e, allo stesso tempo, modifica in qualche modo la qualità di quelle che verranno in seguito",
        "significa che l'esperienza è tale a causa di una transazione che avviene tra l'individuo e ciò che, in un dato momento, costituisce l'ambiente in cui si muove",
        "l'esperienza per essere considerata tale deve manifestare i principi di continuità e interazione;"
      ],
      "correctAnswer": "significa che l'esperienza è tale a causa di una transazione che avviene tra l'individuo e ciò che, in un dato momento, costituisce l'ambiente in cui si muove",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "Che cosa è un dilemma disorientante?",
      "options": [
        "gruppi di persone che condividono un interesse, un insieme di problemi, una passione rispetto a una tematica e che approfondiscono la loro conoscenza ed esperienza in quest'area mediante interazioni continue",
        "si tratta di una sfida ad una prospettiva consolidata che comporta dolore perché spesso si mettono in discussione valori profondamente radicati e il nostro stesso senso del Sé",
        "Il confronto con l'esterno può favorire una migliore comprensione del potenziale della comunità",
        "una visione distorta dell'approccio alla conoscenza"
      ],
      "correctAnswer": "si tratta di una sfida ad una prospettiva consolidata che comporta dolore perché spesso si mettono in discussione valori profondamente radicati e il nostro stesso senso del Sé",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "Che cosa può fare l'educatore in ottica trasformativa?",
      "options": [
        "fare in modo che i membri della comunità, siano centrali (core), attivi (active) o periferici (peripheral) e ricoprano ruoli specifici",
        "riorientare continuamente i propri riferimenti concettuali e i quadri di sapere acquisiti, i modelli di pensiero e gli approcci conoscitivi sedimentati, per meglio \"adattarsi\" e comprendere i contesti che incontra ",
        "ricordare, validare e agire",
        "la partecipazione periferica"
      ],
      "correctAnswer": "riorientare continuamente i propri riferimenti concettuali e i quadri di sapere acquisiti, i modelli di pensiero e gli approcci conoscitivi sedimentati, per meglio \"adattarsi\" e comprendere i contesti che incontra ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "Che cosa significa fare ricerca educativa in un contesto di azione?",
      "options": [
        "si tratta di una sfida ad una prospettiva consolidata che comporta dolore perché spesso si mettono in discussione valori profondamente radicati e il nostro stesso senso del Sé",
        "una visione distorta dell'approccio alla conoscenza",
        "orientare le pratiche educative in senso riflessivo e con una sensibilità narrativa",
        "Il confronto con l'esterno può favorire una migliore comprensione del potenziale della comunità"
      ],
      "correctAnswer": "orientare le pratiche educative in senso riflessivo e con una sensibilità narrativa",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "Che cosa è la memoria autobiografica in ottica educativa?",
      "options": [
        "modi di vedere il mondo basati sul nostro background, esperienza, cultura e personalità",
        "si tratta di una sfida ad una prospettiva consolidata che comporta dolore perché spesso si mettono in discussione valori profondamente radicati e il nostro stesso senso del Sé",
        "consolida e strutttura l'esperienza",
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco"
      ],
      "correctAnswer": "consolida e strutttura l'esperienza",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "Come possiamo definire il \"Sé oggetto di ricordo\" ?",
      "options": [
        "Il confronto con l'esterno può favorire una migliore comprensione del potenziale della comunità",
        "si tratta di una sfida ad una prospettiva consolidata che comporta dolore perché spesso si mettono in discussione valori profondamente radicati e il nostro stesso senso del Sé",
        "orientare le pratiche educative in senso riflessivo e con una sensibilità narrativa",
        "è un fenomeno socialmente costruito grazie al saper attribuire un ordine sequenziale alle proprie esperienze di vita"
      ],
      "correctAnswer": "è un fenomeno socialmente costruito grazie al saper attribuire un ordine sequenziale alle proprie esperienze di vita",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "Quale è il primo passo per definire un progetto di ricerca empirica?",
      "options": [
        "il modello sociologico",
        "la presenza dell'educatore",
        "la didattica inclusiva",
        "identificare il problema di ricerca"
      ],
      "correctAnswer": "identificare il problema di ricerca",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "Come possiamo definire la ricerca empirica in ambito educativo?",
      "options": [
        "E' costituito da aspettative abituali e da regole implicite che supportano il processo d'interpretazione",
        "una visione distorta dell'approccio alla conoscenza",
        "è una successione di operazioni per produrre risposte a domande sulla realtà",
        "si tratta di una sfida ad una prospettiva consolidata che comporta dolore perché spesso si mettono in discussione valori profondamente radicati e il nostro stesso senso del Sé"
      ],
      "correctAnswer": "è una successione di operazioni per produrre risposte a domande sulla realtà",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "Quale tra i seguenti è un esempio di ricerca qualitativa?",
      "options": [
        "analisi statistica",
        "data mining",
        "analisi a campione",
        "ricerca etnografica"
      ],
      "correctAnswer": "ricerca etnografica",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "Chi può determinare il problema di ricerca?",
      "options": [
        "un bando",
        "il MIUR",
        "i soggetti coinvolti nella ricerca",
        "il ricercatore o un committente"
      ],
      "correctAnswer": "il ricercatore o un committente",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "Quale delle seguenti affermazioni è congruente con il concetto di apprendimento situato?",
      "options": [
        "si tratta di una pratica sociale",
        "la presenza dell'educatore",
        "la didattica inclusiva",
        "il modello sociologico"
      ],
      "correctAnswer": "si tratta di una pratica sociale",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "Quali tra i seguenti aspetti afferiscono alla tattica del progetto di ricerca?",
      "options": [
        "il campione di riferimento",
        "gli assunti epistemologici",
        "l'approccio metodologico",
        "la didattica inclusiva"
      ],
      "correctAnswer": "il campione di riferimento",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "Quale sono le fasi di lavoro sui dati di una ricerca empirica?",
      "options": [
        "raccolta e trasmissione",
        "ricerca e comunicazione",
        "modifica e integrazione",
        "raccolta, elaborazione e analisi"
      ],
      "correctAnswer": "raccolta, elaborazione e analisi",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "Su quali piani si sviluppa il percorso di formulazione degli obiettivi di ricerca?",
      "options": [
        "modifica e integrazione",
        "rispetto agli scopi e rispetto alla teoria",
        "ricerca e comunicazione",
        "raccolta e trasmissione"
      ],
      "correctAnswer": "rispetto agli scopi e rispetto alla teoria",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "Come si configura la ricerca nell'ambito dei sistemi educativi?",
      "options": [
        "analisi a campione",
        "analisi statistica",
        "come pratica euristica e come dispositivo di formazione",
        "data mining"
      ],
      "correctAnswer": "come pratica euristica e come dispositivo di formazione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "La cultura organizzativa risulta importante per comprendere:",
      "options": [
        "la didattica inclusiva",
        "la presenza dell'educatore",
        "il modello sociologico",
        "i significati condivisi"
      ],
      "correctAnswer": "i significati condivisi",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "A cosa attiene il paradigma costruzionista?",
      "options": [
        "la ricerca de-costruisce e ri-costruisce la realtà",
        "approccio idiografico e contingente",
        "teoria generata dal fenomeno",
        "ancoraggio al senso comune"
      ],
      "correctAnswer": "la ricerca de-costruisce e ri-costruisce la realtà",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "A cosa attiene il paradigma formalista?",
      "options": [
        "approccio idiografico e contingente",
        "teoria generata dal fenomeno",
        "ancoraggio al senso comune",
        "Esistenza di una teroria di riferimento"
      ],
      "correctAnswer": "Esistenza di una teroria di riferimento",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "Quale è il terzo assunto della ricerca qualitativa?",
      "options": [
        "nessuno di questi",
        "Paradigmi, teorie, metodi, tecniche e strumenti della ricerca qualitativa",
        "ricerca per paradigmi, ricerca per problemi",
        "Processo di ricerca: elementi, metodo, teoria della tecnica"
      ],
      "correctAnswer": "Processo di ricerca: elementi, metodo, teoria della tecnica",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "A cosa attiene il paradigma ermeneutico?",
      "options": [
        "la ricerca de-costruisce e ri-costruisce la realtà",
        "la realtà è frutto di interpretazione",
        "approccio idiografico e contingente",
        "ancoraggio al senso comune"
      ],
      "correctAnswer": "la realtà è frutto di interpretazione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "Quale è il secondo assunto della ricerca qualitativa?",
      "options": [
        "Processo di ricerca: elementi, metodo, teoria della tecnica",
        "Paradigmi, teorie, metodi, tecniche e strumenti della ricerca qualitativa",
        "ricerca per paradigmi, ricerca per problemi",
        "nessuno di questi"
      ],
      "correctAnswer": "ricerca per paradigmi, ricerca per problemi",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "Quale è il primo assunto della ricerca qualitativa?",
      "options": [
        "Paradigmi, teorie, metodi, tecniche e strumenti della ricerca qualitativa",
        "nessuno di questi",
        "ricerca per paradigmi, ricerca per problemi",
        "Processo di ricerca: elementi, metodo, teoria della tecnica"
      ],
      "correctAnswer": "Paradigmi, teorie, metodi, tecniche e strumenti della ricerca qualitativa",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "Che cosa è uno strumento nell'ambito della ricerca didattica?",
      "options": [
        "Dispositivo operativo + tecniche atti a generare le conoscenze identificate negli obiettivi",
        "ancoraggio al senso comune",
        "approccio idiografico e contingente",
        "teoria generata dal fenomeno"
      ],
      "correctAnswer": "Dispositivo operativo + tecniche atti a generare le conoscenze identificate negli obiettivi",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "Che cosa è uno strumento situato nell'ambito della ricerca didattica?",
      "options": [
        "Strumento + condizioni di attuazione",
        "Dispositivo operativo + tecniche atti a generare le conoscenze identificate negli obiettivi",
        "approccio idiografico e contingente",
        "nessuno di questi"
      ],
      "correctAnswer": "Strumento + condizioni di attuazione",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "Che cosa è il campo relazionale nell'ambito della ricerca didattica?",
      "options": [
        "nessuno di questi",
        "la relazione tra ricercatore, soggetto e oggetto della ricerca",
        "la relazione tra ricercatore e docente",
        "la relazione tra ricercatore e oggetto della ricerca"
      ],
      "correctAnswer": "la relazione tra ricercatore, soggetto e oggetto della ricerca",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "Come può essere definita la progettazione educativa?",
      "options": [
        "è un fenomeno socialmente costruito grazie al saper attribuire un ordine sequenziale alle proprie esperienze di vita",
        "un insieme concatenato di attività orientate al conseguimento di un risultato che in genere coincide con un obiettivo definito in anticipo",
        "orientare le pratiche educative in senso riflessivo e con una sensibilità narrativa",
        "si tratta di una sfida ad una prospettiva consolidata che comporta dolore perché spesso si mettono in discussione valori profondamente radicati e il nostro stesso senso del Sé"
      ],
      "correctAnswer": "un insieme concatenato di attività orientate al conseguimento di un risultato che in genere coincide con un obiettivo definito in anticipo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "Quale è lo scopo della valutazione?",
      "options": [
        "è uno strumento di apprendimento e di cambiamento",
        "nessuno di questi",
        "definizione degli obiettivi",
        "progettazione"
      ],
      "correctAnswer": "è uno strumento di apprendimento e di cambiamento",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "Quale tra i seguenti è un approccio attraverso cui analizzare e organizzare le esperienze di apprendimento",
      "options": [
        "approccio centrato sulla condivisione di conoscenze",
        "definizione degli obiettivi",
        "nessuno di questi",
        "progettazione"
      ],
      "correctAnswer": "approccio centrato sulla condivisione di conoscenze",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "Quale è la prima fase del processo educativo?",
      "options": [
        "progettazione",
        "valutazione",
        "esplorazione del problema",
        "definizione degli obiettivi"
      ],
      "correctAnswer": "esplorazione del problema",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "Che cosa si intende per programmazione?",
      "options": [
        "il modello sociologico",
        "la didattica inclusiva",
        "documento di carattere normativo riguardante i contenuti e i metodi di insegnamento",
        "la progettazione educativo-didattica elaborata per uno specifico gruppo di alunni in una situazione determinata"
      ],
      "correctAnswer": "la progettazione educativo-didattica elaborata per uno specifico gruppo di alunni in una situazione determinata",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 82,
      "question": "Che cosa è il curricolo come documento?",
      "options": [
        "un documento programmatico con programmi di insegnamento, libri di testo dettagliati, fino a direttive globali o raccolte in temi",
        "documento di carattere normativo riguardante i contenuti e i metodi di insegnamento",
        "la progettazione educativo-didattica elaborata per uno specifico gruppo di alunni in una situazione determinata",
        "un modo personale, ma oggettivabile di programmare il lavoro dell'insegnante"
      ],
      "correctAnswer": "un documento programmatico con programmi di insegnamento, libri di testo dettagliati, fino a direttive globali o raccolte in temi",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 83,
      "question": "Quali obiettivi ha l'apprendimento cooperativo?",
      "options": [
        "definizione degli obiettivi",
        "valutazione",
        "costruire relazioni positive tra gli studenti",
        "progettazione"
      ],
      "correctAnswer": "costruire relazioni positive tra gli studenti",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 84,
      "question": "Quali obiettivi ha l'apprendimento cooperativo?",
      "options": [
        "migliorare il rendimento di tutti gli studenti, anche quelli più in difficoltà",
        "progettazione",
        "definizione degli obiettivi",
        "nessuno di questi"
      ],
      "correctAnswer": "migliorare il rendimento di tutti gli studenti, anche quelli più in difficoltà",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 85,
      "question": "Come possiamo classificare gli obiettivi della didattica cooperativa?",
      "options": [
        "sintetici e di dettaglio",
        "didattici e strutturati",
        "obiettivi didattici e riguardanti le abilità sociali",
        "nessuno di questi"
      ],
      "correctAnswer": "obiettivi didattici e riguardanti le abilità sociali",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "Per programmare gli obiettivi in termini di abilità interpersonale l'insegnante può:",
      "options": [
        "definire un piano",
        "nessuno di questi",
        "stilare una lista delle abilità sociali",
        "usare il curricolo"
      ],
      "correctAnswer": "stilare una lista delle abilità sociali",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "Quale tra i seguenti strumenti può essere usato per spiegare i ruoli in una lezione cooperativa?",
      "options": [
        "la disposizione dell'aula",
        "nessuno di questi",
        "un diagramma di flusso",
        "i ruoli assegnati"
      ],
      "correctAnswer": "un diagramma di flusso",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "A cosa servono i ruoli nella didattica collaborativa?",
      "options": [
        "definire degli obiettivi",
        "progettare",
        "nessuno di questi",
        "I ruoli definiscono ciò che gli altri membri del gruppo si aspettano da uno studente"
      ],
      "correctAnswer": "I ruoli definiscono ciò che gli altri membri del gruppo si aspettano da uno studente",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 89,
      "question": "Quale è il primo passo nell'assegnazione dei ruoli nella didattica cooperativa?",
      "options": [
        "nessuno di questi",
        "assegnare da subito i ruoli agli studenti",
        "definire i ruoli in relazione agli studenti piùcapaci",
        "non assegnare da subito ruoli definiti"
      ],
      "correctAnswer": "non assegnare da subito ruoli definiti",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 90,
      "question": "Che cosa sono i compiti in una lezione cooperativa?",
      "options": [
        "il risultato di un processo collettivo di negoziazione che riflette tutta la complessità dell'impegno reciproco",
        "modi di vedere il mondo basati sul nostro background, esperienza, cultura e personalità",
        "Servono a spiegare agli studenti che cosa devono sapere cosa ci si aspetta da loro",
        "si tratta di una sfida ad una prospettiva consolidata che comporta dolore perché spesso si mettono in discussione valori profondamente radicati e il nostro stesso senso del Sé"
      ],
      "correctAnswer": "Servono a spiegare agli studenti che cosa devono sapere cosa ci si aspetta da loro",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 91,
      "question": "Quale sono tra le seguenti le ragioni per organizzare l'aula nella didattica cooperativa?",
      "options": [
        "definire un piano",
        "La disposizione dello spazio e degli arredi dell'aula mostra simbolicamente quali sono i comportamenti che vengono considerati appropriati",
        "non fare confusione",
        "definire gli spazi a disposizione di ciascuno studente"
      ],
      "correctAnswer": "La disposizione dello spazio e degli arredi dell'aula mostra simbolicamente quali sono i comportamenti che vengono considerati appropriati",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 92,
      "question": "Quanto influisce la distribuzione dei materiali nella didattica coopertiva?",
      "options": [
        "per nulla",
        "solo in alcuni casi è importante",
        "Molto",
        "abbastanza"
      ],
      "correctAnswer": "Molto",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 93,
      "question": "Che ruolo hanno le abilità sociali nella didattica cooperativa?",
      "options": [
        "nessuno di questi",
        "la capacità di interagire produttivamente con gli altri",
        "la disposizione dell'aula",
        "serve a spiegare agli studenti che cosa devono sapere cosa ci si aspetta da loro"
      ],
      "correctAnswer": "la capacità di interagire produttivamente con gli altri",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 94,
      "question": "Che cosa è l'interdipendenza positiva in una lezione cooperativa?",
      "options": [
        "serve a spiegare agli studenti che cosa devono sapere cosa ci si aspetta da loro",
        "consiste nello stabilire tra gli studenti dei rapporti tali per cui nessuno possa riuscire individualmente se non con il successo dell'intero gruppo",
        "i ruoli assegnati",
        "la disposizione dell'aula"
      ],
      "correctAnswer": "consiste nello stabilire tra gli studenti dei rapporti tali per cui nessuno possa riuscire individualmente se non con il successo dell'intero gruppo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 95,
      "question": "Come possiamo chiudere una lezione cooperativa?",
      "options": [
        "con l'intervento dell'insegnante",
        "ritornando ai rispettivi posti",
        "l'insegnante riassume il lavoro svolto",
        "attraverso un processo attivo da parte degli studenti"
      ],
      "correctAnswer": "attraverso un processo attivo da parte degli studenti",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 96,
      "question": "Quale è l'essenza della lezione cooperativa?",
      "options": [
        "i ruoli assegnati",
        "la disposizione dell'aula",
        "gli studenti lavorano insieme durante la lezione per svolgere il compito assegnato",
        "nessuno di questi"
      ],
      "correctAnswer": "gli studenti lavorano insieme durante la lezione per svolgere il compito assegnato",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 97,
      "question": "In quale occasione si può usare metodo cooperativo a coppie?",
      "options": [
        "scrivere un testo",
        "definire degli obiettivi",
        "definire i ruoli",
        "lavorare assieme"
      ],
      "correctAnswer": "scrivere un testo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 98,
      "question": "Quale strumento consente di monitorare la lezione cooperativa?",
      "options": [
        "lavorare assieme",
        "definire i ruoli",
        "una scheda di osservazione formale",
        "scrivere un testo"
      ],
      "correctAnswer": "una scheda di osservazione formale",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 99,
      "question": "Come si effettua la sintesi per coppie nella lezione cooperativa?",
      "options": [
        "entrambi i membri della coppia devono essere d'accordo su ciò che è stato scritto e tutti e due devono essere in grado di spiegarlo",
        "con l'intervento dell'insegnante",
        "ritornando ai rispettivi posti",
        "attraverso un processo attivo da parte degli studenti"
      ],
      "correctAnswer": "entrambi i membri della coppia devono essere d'accordo su ciò che è stato scritto e tutti e due devono essere in grado di spiegarlo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 100,
      "question": "Che cosa è la valutazione nella lezione cooperativa?",
      "options": [
        "Ha luogo in contesti strutturati",
        "è un giudizio di valore formulato sulla base dei dati disponibili",
        "si tratta di una sfida ad una prospettiva consolidata che comporta dolore perché spesso si mettono in discussione valori profondamente radicati e il nostro stesso senso del Sé",
        "è la raccolta dei dati necessari a formulare un giudizio"
      ],
      "correctAnswer": "è un giudizio di valore formulato sulla base dei dati disponibili",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 101,
      "question": "Che cosa è la verifica nella lezione cooperativa?",
      "options": [
        "Ha luogo in contesti strutturati",
        "Ricostruisce contenuti attraverso le emozioni",
        "si tratta di una sfida ad una prospettiva consolidata che comporta dolore perché spesso si mettono in discussione valori profondamente radicati e il nostro stesso senso del Sé",
        "è la raccolta dei dati necessari a formulare un giudizio"
      ],
      "correctAnswer": "è la raccolta dei dati necessari a formulare un giudizio",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 102,
      "question": "Come si può monitorare la lezione cooperativa?",
      "options": [
        "definire degli obiettivi",
        "scegliere alcuni osservatori",
        "definire i ruoli",
        "lavorare assieme"
      ],
      "correctAnswer": "scegliere alcuni osservatori",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 103,
      "question": "quale tra i seguenti è un requisito della sommisistarzione di test in ambito cooperativo?",
      "options": [
        "raggiungere un consenso su quali siano le risposte corrette e perché",
        "interrogazione",
        "definizione dei ruoli",
        "correzione in gruppo dei compiti a casa"
      ],
      "correctAnswer": "raggiungere un consenso su quali siano le risposte corrette e perché",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 104,
      "question": "Quale tra i seguenti è un metodo di valutazione cooperativo?",
      "options": [
        "definizione dei ruoli",
        "attribuzione dei voti",
        "interrogazione",
        "correzione in gruppo dei compiti a casa"
      ],
      "correctAnswer": "correzione in gruppo dei compiti a casa",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 105,
      "question": "Chi ha la responsabilità della verifica nella lezione cooperativa?",
      "options": [
        "l'insegnante",
        "gli studenti",
        "congiuntamente insegnante e studenti",
        "non è applicabile"
      ],
      "correctAnswer": "l'insegnante",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 106,
      "question": "Che cosa significa attribuire giudizi nel lavoro in gruppo in una lezione cooperativa?",
      "options": [
        "raggiungere un consenso su quali siano le risposte corrette e perché",
        "interrogazione",
        "dare una valutazione personale sulle prestazioni dello studente",
        "correzione in gruppo dei compiti a casa"
      ],
      "correctAnswer": "dare una valutazione personale sulle prestazioni dello studente",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 107,
      "question": "Come si può fornire un eedback individuale nella lezione cooperativa?",
      "options": [
        "focalizzare il feedback sul comportamento e non sulle caratteristiche personali dello studente",
        "nessuna di queste",
        "evidenziare gli aspetti negativi",
        "essere critici sulla performance dello studente"
      ],
      "correctAnswer": "focalizzare il feedback sul comportamento e non sulle caratteristiche personali dello studente",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 108,
      "question": "Che cosa devono fare gli stuenti dono la lezione cooperativa?",
      "options": [
        "riflettere sul lavoro svolto nel gruppo e analizzarne i vari aspetti",
        "raggiungere un consenso su quali siano le risposte corrette e perché",
        "correzione in gruppo dei compiti a casa",
        "interrogazione"
      ],
      "correctAnswer": "riflettere sul lavoro svolto nel gruppo e analizzarne i vari aspetti",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 109,
      "question": "Che cosa dovrebbe fare il gruppo dopo la riflessione sulla lezione cooperativa?",
      "options": [
        "porsi obiettivi di miglioramento",
        "raggiungere un consenso su quali siano le risposte corrette e perché",
        "correzione in gruppo dei compiti a casa",
        "riflettere sul lavoro svolto nel gruppo e analizzarne i vari aspetti"
      ],
      "correctAnswer": "porsi obiettivi di miglioramento",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 110,
      "question": "Come può il gruppo riflettere sulla lezione cooperativa?",
      "options": [
        "focalizzare il feedback sul comportamento e non sulle caratteristiche personali dello studente",
        "rappresentare con un diagramma tutti i dati raccolti sull'interazione tra i membri del gruppo",
        "evidenziare gli aspetti negativi",
        "essere critici sulla performance dello studente"
      ],
      "correctAnswer": "rappresentare con un diagramma tutti i dati raccolti sull'interazione tra i membri del gruppo",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 111,
      "question": "Cosa è possibile fare in una lezione cooperativa se la discussione degli studenti rimane sul vago?",
      "options": [
        "riflettere sul lavoro svolto nel gruppo e analizzarne i vari aspetti",
        "porre domande specifiche che richiedano risposte dettagliate e concrete",
        "porsi obiettivi di miglioramento",
        "raggiungere un consenso su quali siano le risposte corrette e perché"
      ],
      "correctAnswer": "porre domande specifiche che richiedano risposte dettagliate e concrete",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 112,
      "question": "Che cosa è importante fare per gratificare gli studenti nella lezione cooperativa?",
      "options": [
        "raggiungere un consenso su quali siano le risposte corrette e perché",
        "gli sforzi individuali che contribuiscono al successo del gruppo devono essere riconosciuti, apprezzati e incoraggiati",
        "riflettere sul lavoro svolto nel gruppo e analizzarne i vari aspetti",
        "porsi obiettivi di miglioramento"
      ],
      "correctAnswer": "gli sforzi individuali che contribuiscono al successo del gruppo devono essere riconosciuti, apprezzati e incoraggiati",
      "userPick": ""
    }
  ]
}
